科索沃遊記 （11.2016）

還記得以前讀歐洲當代歷史，有兩個地方一直都記住著。一個是巴爾幹地區的科索沃，另一個是高加索地區的車臣。意外地，在歐洲的日子，我竟然完成了前者 （話唔定下個月就去車臣）。

聽過塞爾維亞的人很少，聽過科索沃的人就更加少。認識這個2008年才獨立的歐洲國家的都是有一定年紀的人，可能是父母輩。他們對於這片土地的認知都停留在1992-2000年從電視新聞上聽過有關塞爾維亞部隊針對阿爾巴利亞族的種族清洗行動和以美國爲首的北約以人道救援理由出兵和轟炸塞爾維亞和科索沃，以驅趕入侵科索沃的塞族部隊。90後的旅行者不知道這段歷史頗爲正常，因爲大家當時還在食奶。

在這兩個星期中，我在毫無計劃的情況下走訪了塞爾維亞首都Beograd和科索沃首都Priština，在旅程中與塞爾維亞族和阿爾巴利亞族的人交談瞭解到他們如何看待這段僅僅過了20年的歷史，已比單單當一個拿自拍棍的旅客更深體會了。

要説到這段民族仇恨的歷史，不能長話短説，要把時間推回1940年代鐵托（Tito）的大時代。

1940年代，納粹德國入侵巴爾幹半島，導致巴爾幹半島各民族都奮起抵抗，而當時的出身爲克羅地亞族軍人的Josip Tito，在蘇聯的支援下組織左翼游擊隊，希望集中巴爾幹各族的力量瓦解納粹的入侵。1945年德軍投降，Tito建立「南斯拉夫民主聯盟」，而在1946年，他把聯盟發展成「南斯拉夫聯邦共和國」，亦即是從父母輩口中聽過的「南斯拉夫」。

這個「南斯拉夫」由一開始就是一個多元種族的國家。「七條國界、六個共和國、五個民族、四種語言、三種宗教、二種文字、一個國家」是這個國家引以自豪的座右銘。要維持這個國家的統一和各民族間的共存性，Tito這個大領導者可以説是唯一的原因。克羅地亞族背景的Tito，他統治期間刻意打壓塞爾維亞的民族主義，以降低塞族的地位，同時間提升其他民族，例如阿爾巴利亞族和波斯尼亞族等民族的地位，希望造到民族之間的平等。另亦把首都和權力中心放在塞爾維亞的Beograd，作爲對塞族的安撫，避免挑起民族間的衝突。對外的政治，雖然南斯拉夫擁護社會主義的意識形態，Tito堅持不走英美國資本主義的路，但同時亦拒絕與蘇聯結盟，反而作爲國際第三力量，走冷戰時候國際不結盟運動的路。南斯拉夫的經濟雖然比歐美等資本發達國家弱，但是比蘇聯的人均經濟水平高出30%。小康的經濟狀況和Tito的個人領導魅力和能力可以説是令到各個民族和平共處的主要原因。

時至1970-80年代，Tito知道如果他去世後，南斯拉夫國内各個民族和平共處的穩定局面必定會崩潰。從歷史看來，他的預言是正確無疑的。1980年Tito死後，南斯拉夫陷入群龍無首的狀態。長期被抑壓的民族仇恨再次在巴爾幹爆發。塞爾維亞族一直不滿在鐵托時代被虧待，而阿爾巴利亞族因爲長期被塞族控制而萌生民族自決的意識形態。1980年代末，受啓發於東歐共產集團一連串的獨立運動，巴爾幹的民族亦開始其獨立建國之路。

第一個奮起的是克羅地亞族。於1992年開始以各種手段脫離南斯拉夫爭取獨立。但當時以米洛舍維奇爲首的塞族堅決反對南斯拉夫的分裂，大力宣揚 「大塞爾維亞」思想，出兵入侵克羅地亞族的聚居地，企圖利用武力鎮壓克族。這場戰爭挑起了其他民族的加入，包括波斯尼亞族和在科索沃的阿爾巴利亞族。整系列的戰爭維持了整個九十年代，而科索沃戰爭正是這系列戰爭的結束。

在南斯拉夫内戰中，科索沃的阿爾巴利亞族人建立了「科索沃解放軍」，目的在於屠殺和驅趕居住在科索沃境内的塞族人，以武力達致民族獨立建國。1999年塞族部隊在米洛舍維奇的指揮下攻打科索沃，并且進行種族清洗，包括屠城和强奸婦女致懷孕。以美國爲首的西方政治力量終于放棄「不理會「的態度，Bill Clinton 多次向塞爾維亞發出通牒，要求停火，但最終談判破裂，Clinton宣佈終止外交努力，史上第一次以人道救援理由出兵攻打塞爾維亞并空襲科索沃。

戰爭期間，80萬難民從科索沃逃難至瑞士德國等國，造成二戰後最大的難民潮。2000年塞族投降，而塞族總統米洛舍維奇被送上國際法庭，被判以「種族清洗」和「反人類罪行」等罪名。戰後的科索沃人口降至200萬，而平均年齡也降至40歲。科索沃并沒有像克羅地亞、波黑和阿爾巴利亞等國獨立建國，反而成了國際問題，并且被聯合國維和部隊托管。塞爾維亞和俄羅斯一直反對科索沃的獨立，儘管科索沃有90%人口爲阿爾巴利亞族。另一邊廂，美國和歐盟支持其民族獨立。直2008年，科索沃國會單方面宣佈獨立，建立主權國家。美國歐盟等都承認其主權，但塞爾維亞、俄羅斯和中國等拒絕其主權。

從尼什搭巴士到Pristina需要4個小時。進入科索沃邊境的時候沒有塞爾維亞的邊防檢查，因爲塞爾維亞視科索沃爲領土的一部分，不用「出境」。但是這裏有科索沃當局的檢查點，因爲你會被視爲進入其主權領土範圍，需要「入境」。有一點值得留意，手持香港和臺灣護照是可以免簽證進入科索沃，相反手持中國護照是會被禁止入境。（鬼叫中國拒絕其主權，香港、臺灣和科索沃同病相憐，自然同聲同氣 :）

注：説到邊境問題，現在科索沃的北部邊境依然被塞族部隊控制，所以去之前要留意路程，避免麻煩。另外，注意出入境次序。如果直接由科索沃進入塞爾維亞會被塞爾維亞視爲非法入境，而直接由科索沃出境會被塞爾維亞視爲非法出境。所以最好的方法是由塞爾維亞去，之後再返塞爾維亞出境。 離開檢查點，巴士就一路直去Pristina（還記得巴士上那個一齊吹水嘅13歲塞族小朋友，英文水平比好多香港中學生仲要高，雖然他一路以爲我系日本人）。

途中的都是20年前戰爭遺留下來的痕跡——頹垣敗瓦——和一個個墳場。等到巴士到了Pristina我才看到城市的氣息。 在Pristina的街頭上走著走著，便會發現科索沃人對於美國的迷戀與崇拜。在旗杆上一定會有三支旗：科索沃國旗、阿爾巴利亞國旗和美國國旗。市中心周圍都是英語語言學校，而在首都的中心有一條主要大道就是以Bill Clinton命名（Bill Clinton Boulevard）,并且樹立了一個高3米的Bill Clinton的銅像（我成晚都揾唔到sosad）。

可見在科索沃人的心中，Bill Clinton 當年出兵攻打塞族解救了科索沃，成爲了民族英雄lol 不知道是不是因爲從來沒有亞洲人去那裏旅遊，我走在街頭便成爲了焦點。驚訝的目光，細聲的說「wow…Chinesisch」和迎面都有十幾個random路人打招呼say hi，搞到我有點「沾沾」。在Pristina的那兩天我一直都遇到很友善好客的人，不論是路人，的士司機或旅舍房東（他非常好奇爲何我來這裏），可能平時沒有太多遠道而特意來科索沃的旅客吧？！

這一趟去科索沃打破我對於它的認知。初時以爲Pristina是頹垣敗瓦，但是最後發現其實它與其他國家的首都并沒有太大分別，特點在於其活力，將會是一個百廢待興的大城市。科索沃一直沒有離開過大家的視綫，衹是大家一直沒有留意過。有留意足球的朋友應該知道邊個係沙加（效力阿仙奴嗰個）和拜仁嘅沙基利，其實他們的父母都是當年科索沃的難民。再者，其實現在瑞士國家隊有一半的主力都是當年逃至瑞士的科索沃和阿爾巴利亞難民的後裔。

一個新生的小國要如何立足？看看當地的的士司機就知道——國際化，代表擁有高英語水平和國際視野。我相信這個國家是「Newborn」，長路漫漫，雖然民族獨立了，但要生存下去就需要國際視野，靠攏歐美力量，提升英語水平衝出巴爾幹在國際間得到立足點，這才是民族獨立的長遠目標。

Ps. 我永遠記得我因爲無巴士翻塞爾維亞尼什差啲要滯留係科索沃。

有興趣
但有圖更好

下個禮拜去馬其頓出入應該ok？

巴爾幹半島好想去

[img]file:///C:/Users/user/Downloads/20161125_153059.jpg[/img]

新手一個，點樣貼圖？

非常安全，只要唔好由科索沃入塞爾維亞就得

遲下再講塞爾維亞，之前去過兩次，兩次都好正